\section{Relation}
Das funktionale Modul $RELATION$ definiert Paare (P) und Relationen (R). Ein Paar besteht aus zwei Atomen (A) mit einem "-" getrennt.
\begin{lstlisting}
fmod RELATION is
  protecting NAT .
  
  sorts A Paar Relation Relation? .
  ops a b c d : -> A .
  
  subsorts Paar < Relation < Relation? .
  
  var A1 A2 : A .
  var P1 P2 : Paar .
  var R1 R2 : Relation .
  var R1_ R2_ : Relation? .
  
  op _-_ : A A -> Paar [prec 10] .
  op EmptyRelation : -> Relation .
  op left : Paar -> A .
  eq left(A1 - A2) = A1 .
  op right : Paar -> A .
  eq right(A1 - A2) = A2 .
  
  op _;_ : Relation? Relation? -> Relation? [assoc comm prec 20 id: EmptyRelation] .
  
  op in : Paar Relation? -> Bool .
  eq in(P1, P1 ; R1_) = true .
  eq in(P1, P2 ; R1_) = in(P1, R1_) .
  eq in(P1, EmptyRelation) = false .
  
  cmb (P1 ; R1) : Relation if not in(P1, R1) .
  
  op hasRight : A Relation -> Bool .
  eq hasRight(A1, P1 ; R1) = right(P1) == A1 or hasRight(A1 , R1) .
  eq hasRight(A1, EmptyRelation) = false .

  op hasLeft : A Relation -> Bool .
  eq hasLeft(A1, P1 ; R1) = left(P1) == A1 or hasLeft(A1 , R1) .
  eq hasLeft(A1, EmptyRelation) = false .
  
  
*** Relationsprodukt R o S:
  op _o_ : Relation Relation -> Relation [assoc prec 30] .
  eq P1 o P2 = if right(P1) == left(P2) then left(P1) - right(P2) else EmptyRelation fi .
  eq R1 ; P1 o R2 ; P2 = (R1 o P2) ; (P1 o P2) ; (P1 o R2) ; (R1 o R2) .
  eq EmptyRelation o P2 = EmptyRelation .
  eq P1 o EmptyRelation = EmptyRelation .


*** Rechtseindeutig:
  op is-rechtseindeutig : Relation -> Bool .
  eq is-rechtseindeutig(P1 ; R1) = not hasLeft(left(P1), R1) and is-rechtseindeutig(R1) .
  eq is-rechtseindeutig(EmptyRelation) = true .
  
  
*** Linkstotal:
  op is-linkstotal : Relation -> Bool .
  eq is-linkstotal(R1) = hasLeft(a, R1) and hasLeft(b, R1) and hasLeft(c, R1) and hasLeft(d, R1) .
  
*** Funktion:
  sort Funktion .
  subsort Funktion < Relation .
  
  var F1 : Funktion .
  
  cmb R1 : Funktion if (is-linkstotal(R1) and is-rechtseindeutig(R1)) .
  
  
  *** '[...] formalisieren Sie Rechtseindeutigkeit per conditional membership.' <<< was soll das??? versteh ich nicht.
  sort RechtseindeutigeRelation .
  subsort RechtseindeutigeRelation < Relation .
  subsort Funktion < RechtseindeutigeRelation .
  cmb (R1) : RechtseindeutigeRelation if is-rechtseindeutig(R1) .
  
*** Injectiv: (linkseindeutig)
  op is-injective : Funktion -> Bool .
  eq is-injective(P1 ; R1) = not hasRight(right(P1), R1) and is-injective(R1) .
  eq is-injective(EmptyRelation) = true .
  
*** Surjectiv: (rechtstotal)
  op is-surjective : Funktion -> Bool .
  eq is-surjective(F1) = hasRight(a, F1) and hasRight(b, F1) and hasRight(c, F1) and hasRight(d, F1) .
  
*** Bijective:
  op is-bijective : Funktion -> Bool .
  eq is-bijective(F1) = is-injective(F1) and is-surjective(F1) .
endfm
\end{lstlisting}

\minisec{Conditional Membership Relation}
Der $cmb$ Operator wurde definiert um eine potentielle $Relation?$ in eine $Relation$ mit der Bedingung, dass kein $Paar$ doppelt vorkommt zu überführen.
Die Operation $in()$ prüft, ob in einer Relation ein Paar doppelt vorkommt. Kommt ein Paar doppelt vor wird $true$ zurückgegeben.\\
Mit der Negation mit not lässt sich $in()$ für die Conditional Membership einer Relation verwenden.
\begin{lstlisting}
 Maude> red a - a ; a - b ; b - c .
reduce in RELATION : a - a ; a - b ; b - c .
rewrites: 16 in 0ms cpu (0ms real) (~ rewrites/second)
result Relation: a - a ; a - b ; b - c
Maude> red a - a ; a - b ; a - a .
reduce in RELATION : a - a ; a - a ; a - b .
rewrites: 16 in 0ms cpu (0ms real) (~ rewrites/second)
result Relation?: a - a ; a - a ; a - b
\end{lstlisting}
Die erste Eingabe ist eine Relation die zweite ist keine, da das Paar (a-a) doppelt vorkommt.

\minisec{Relationenprodukt}
Für das Relationenprodukt wurden die beiden Operationen $left()$ und $right()$ eingeführt, die das linke bzw. rechte Atom eines Paares zurückgeben.
Sind der Linke und Rechte Nachbar einer Paares gleich füge ein neues Paar mit dem linken und rechten Atom der beiden Paare ein um die Komposition zu
bilden. Eine Komposition mit einer leeren Relation ergibt die leere Relation. \\
Die Komposition von Relationen ist Assoziativ.
\begin{lstlisting}
 Maude> red a - b ; b - b ; a - c o b - c ; a - c .
reduce in RELATION : a - b ; a - c ; b - b o a - c ; b - c .
rewrites: 72 in 0ms cpu (0ms real) (~ rewrites/second)
result Relation: a - c ; b - c
\end{lstlisting}

\minisec{Linkstotal und Rechtseindeutig}
\begin{itemize}
 \item linkstotal: \$ Jedes Element aus A hat mindestens einen Partner in B.
 \item rechtseindeutig: \$ Jedes Element aus A hat höchsten einen Partner in B. 
\end{itemize}
Die Eigenschaft linkstotal lässt sich mit der operation $hasLeft()$ formalisieren. Die Operation $hasleft()$ überprüft, ob in einer Relation R das Atom B auf der linken
Seite vorkommt. Um Linkstoal zu erfüllen muss $hasleft()$ für alle Atome aus A ausgeführt werden.\\
Die Eigenschaft rechtseindeutig lässt sich mit $hasRight()$ zeigen. Hier zeigt $hasright()$ dass ein Atom aus B nicht doppelt vorkommt.
\begin{lstlisting}
Maude> red is-linkstotal(a - a ; a - b ; a - c) .
reduce in RELATION : is-linkstotal(a - a ; a - b ; a - c) .
rewrites: 128 in 0ms cpu (0ms real) (~ rewrites/second)
result Bool: false
Maude> red is-linkstotal(a - a ; a - b ; a - c ; b - c ; c - c ; d - c) .
reduce in RELATION : is-linkstotal(a - a ; a - b ; a - c ; b - c ; c - c ; d - c) .
rewrites: 1031 in 0ms cpu (1ms real) (~ rewrites/second)
result Bool: true

 Maude> red is-rechtseindeutig(a - a ; b - b ; c - c ; d - d) .
reduce in RELATION : is-rechtseindeutig(a - a ; b - b ; c - c ; d - d) .
rewrites: 137 in 0ms cpu (0ms real) (~ rewrites/second)
result Bool: true
Maude> red is-rechtseindeutig(a - a ; b - b ; c - c ; d - d ; b - d ; b - c) .
reduce in RELATION : is-rechtseindeutig(a - a ; b - b ; c - c ; d - d ; b - c ; b - d) .
rewrites: 630 in 0ms cpu (0ms real) (~ rewrites/second)
result Bool: false
\end{lstlisting}

\minisec{Funktionen}
Durch conditional membership lässt sich formalisieren, dass eine Funktion eine spezielle Relation ist, die linkstotal und rechtseindeutig ist.
\begin{lstlisting}
 Maude> red a - a ; b - b ; c - c ; d - d .
reduce in RELATION : a - a ; b - b ; c - c ; d - d .
rewrites: 249493 in 36ms cpu (35ms real) (6929976 rewrites/second)
result Funktion: a - a ; b - b ; c - c ; d - d
\end{lstlisting}

\minisec{injective surjective bijective}
Surjektiv ist mit rechtstotal äquivalent. Injektiv ist mit linkseindeutig äquivalent. Diese Eigenschaften lassen sich dann analog zu Linkstoal und Rechtseindeutig formalisieren.
Bijektiv ist eine Funktion wenn sie injektiv und surjektiv ist.
\begin{lstlisting}
 Maude> red is-injective(a - a ; b - b ; c - c ; d - d ; d - a) .
reduce in RELATION : is-injective(a - a ; b - b ; c - c ; d - a ; d - d) .
rewrites: 1506905 in 152ms cpu (153ms real) (9913261 rewrites/second)
result Bool: false
Maude> red is-injective(a - a ; b - b ; c - c ; d - d) .
reduce in RELATION : is-injective(a - a ; b - b ; c - c ; d - d) .
rewrites: 290208 in 40ms cpu (40ms real) (7254837 rewrites/second)
result Bool: true

Maude> red is-surjective(a - a ; b - b ; c - c ; d - c) .
reduce in RELATION : is-surjective(a - a ; b - b ; c - c ; d - c) .
rewrites: 409069 in 48ms cpu (50ms real) (8521738 rewrites/second)
result Bool: false
Maude> red is-surjective(a - a ; b - b ; c - c ; d - d) .
reduce in RELATION : is-surjective(a - a ; b - b ; c - c ; d - d) .
rewrites: 409069 in 52ms cpu (53ms real) (7866106 rewrites/second)
result Bool: true
\end{lstlisting}
Das oben aufgeführte Listing zeigt einige Testfälle und deren Ergebnisse.

